\section{Experimentos}
Foram realizados alguns experimentos com o MO1QFA que resolve o problema do
modulo $11$ na nas plataformas quânticas da IBM através do IBMQ\cite{IBMQ} de
forma a avaliar a execução de autômatos quânticos em plataformas quânticas
atuais.

O IBMQ utilizam o modelo circuital\cite{MCQisKit} de computação quântica, isto
é, toda a computação é descrita por uma sequência de portas quânticas, onde
cada porta representa uma matriz de rotação no qubit especificado. Portanto, é
necessário primeiro mapear o MO1QFA para seguir as descrições do modelo
circuital.

Como o modelo apresentado \cref{mod} possui somente 2 estados, o circuito
utilizado terá somente 1 qubit. As transições serão realizadas através da porta
$R_y(\theta)$ que realiza uma rotação de $\theta$ em relação ao eixo $y$. Porém
dado a forma como a porta $R_y$ é descrita e como a matriz de rotação da
\cref{qubit:rotacaoy} é descrita, é necessário utilizar portas $R_y$ com ângulo
$2\theta$ onde $\theta$ é corresponde a $\frac{2\pi}{11}$ de acordo com a
descrição da matriz de transição do autômato (\cref{mod:matriz}).

Ou seja, o mapeamento do MO1QFA para o modelo circuital do QisKit se dá por uma
sequência de portas $R_y(\frac{4\pi}{11})$ para descrever as rotações aplicadas
pelas transições tomadas durante execução de uma entrada no autômato.

O experimento realizado utilizou a plataforma \textit{ibmq\_vigo} que possui 5
qubits, mas dado a natureza do autômato só foi utilizado o qubit 0, que possui
taxa de erro aproximado de $1.16\times 10^{-3}$ em suas rotações de um qubit.
Foram testados os valores congruentes a $0$ e a $3$ módulo $11$ no intervalo de
0 à 1000, portanto 182 valores destintos, onde cada um foi executado $8192$
vezes.

Teoricamente é esperado que os valores congruentes a 0 módulo 11 tivessem 100\%
de probabilidade de serem aceitos e os valores congruentes a 3 módulo 11
tivessem 2,0253\% de probabilidade de serem aceitos.

Na \cref{sim:mod11:0t01000pontos} podemos ver todos os casos analisados, o
valor de erro é alto (com uma média de aproximadamente 7.579 pontos) e ocorre
de maneira uniforme durante todo o intervalo (com um desvio padrão de
aproximadamente 1.98), ou seja, parece ignorar a decoerência que deveria
ocorrer na aplicação de uma quantidade alta de portas, como é o caso de aplicar
centenas de portas. Para melhor analise as \cref{sim:mod11:0t01000pontosPar
,sim:mod11:0t01000pontosImpar} separam os valores congruentes a $0$ e $3$
modulo $11$.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale= 0.2]{img/sim-mod11/mod11-0to1000pontos.png}
\caption{Comparação das probabilidades esperadas, em vermelho, e a probabilidade obtida, em azul. Os valores de cima são referentes aos tamanhos congruentes a 0 módulo 11, e os de baixo aos tamanhos congruentes a 3 módulo 11.}
\label{sim:mod11:0t01000pontos}
\end{figure}

\begin{table}[h]
  \centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
\cline{1-4}
  Erro máximo   & 9.900918211974883 & Tamanho da entrada & 520\\ \cline{1-4}
  Erro mínimo   & 5.2978515625 & Tamanho da entrada & 187\\\cline{1-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{Média} & \multicolumn{2}{l|}{7.578928049153639} &\\\cline{1-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{Variância} & \multicolumn{2}{l|}{1.205517567315090} &  \\ \cline{1-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{Desvio padrão} & \multicolumn{2}{l|}{1.097960640148403} &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
  \caption{Resumo dos valores de erro absoluto obtidos.}
\label{sim:mod11:0t01000pontos:tabela}
\end{table}

Na \cref{sim:mod11:0t01000pontosPar} e \cref{sim:mod11:0t01000pontosPar:tabela}
podemos ver os casos congruentes a 0. Aqui o erro ainda é alto, porém
ligeiramente menor (com uma média de aproximadamente 6.665 pontos, quase um
ponto a menos que a média geral) e ocorre de maneira uniforme (com um desvio
padrão de aproximadamente 0.559).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{img/sim-mod11/mod11-0to1000pontosPar.png}
\caption{Comparação das probabilidades
esperadas, em vermelho, e a probabilidade obtida, em azul. Os valores são
referentes ás entradas com tamanho congruente a 0 módulo 11.}
\label{sim:mod11:0t01000pontosPar}
\end{figure}

\begin{table}[h]
  \centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
\cline{1-4}
  Erro máximo   & 8.58154296875 & Tamanho da entrada & 55\\ \cline{1-4}
  Erro mínimo   & 5.2978515625 & Tamanho da entrada & 187\\\cline{1-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{Média} & \multicolumn{2}{l|}{6.664502489697802} &\\\cline{1-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{Variância} & \multicolumn{2}{l|}{0.3123444256150856} &  \\ \cline{1-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{Desvio padrão} & \multicolumn{2}{l|}{0.5588778270920091} &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
  \caption{Resumo dos valores de erro absoluto obtidos para entradas com tamanho
  congruente a 0 módulo 11.}
\label{sim:mod11:0t01000pontosPar:tabela}
\end{table}

Na \cref{sim:mod11:0t01000pontosImpar} e
\cref{sim:mod11:0t01000pontosImpar:tabela} podemos ver os casos congruentes a
3. Aqui o erro é mais alto que no caso dos congruentes a 0 (com uma média de
aproximadamente 8.49 pontos, quase um ponto a mais que a média geral e quase
dois pontos a mais que no caso dos congruentes a 0) e ocorre de maneira
uniforme (com um desvio padrão de aproximadamente 0.653, ligeiramente maior que
no caso dos congruentes a 0).


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{img/sim-mod11/mod11-0to1000pontosImpar.png}
\caption{Comparação das probabilidades
esperadas, em vermelho, e a probabilidade obtida, em azul. Os valores são
referentes às entradas com tamanho congruente a 3 módulo 11.}
\label{sim:mod11:0t01000pontosImpar}
\end{figure}

\begin{table}[h]
  \centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
\cline{1-4}
  Erro máximo   & 9.900918211974883 & Tamanho da entrada & 520\\ \cline{1-4}
  Erro mínimo   & 7.056679930724883 & Tamanho da entrada & 267\\\cline{1-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{Média} & \multicolumn{2}{l|}{8.493353608609491} &\\\cline{1-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{Variância} & \multicolumn{2}{l|}{0.4263425014428133} &  \\ \cline{1-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{Desvio padrão} & \multicolumn{2}{l|}{0.6529490802833046} &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
  \caption{Resumo dos valores de erro absoluto obtidos para entradas com tamanho
  congruente a 3 módulo 11.}
\label{sim:mod11:0t01000pontosImpar:tabela}
\end{table}

Para entender os fatores que compõem o erro que ocorrem durante a computação
foi definido uma função para aproximar os valores obtidos do valor esperado,
dessa forma talvez se possa entender quais erros estão ocorrendo, e qual o
impacto de cada um.

O erro pode ser definido por 3 fatores principais: $\alpha$ (representa um erro
de amplitude), $\delta$ (representa um erro de fase) e $\beta$ (um ruído):
\begin{equation}
  \alpha \cos^2\left(\frac{2\pi}{11}|w|+\delta\right) + \beta,
\end{equation}
quando $\alpha = 1$, $\delta = 0$ e $\beta = 0$ não ocorre nenhum erro.

Nesse estudos foram abordados os erros relacionados a amplitude e ao ruido,
portanto é importante entender qual a relação deles com a função sem erro:
valores maiores que $1$ de $\alpha$ espicham a função, enquanto menores
encolhem ela; valores positivos de $\beta$ elevam a função com relação ao eixo
$y$, enquanto valores negativos abaixam a função original.

Os valores para $\alpha$ e $\beta$ podem ser obtidos analiticamente a partir
dos erros já apresentados nas
\crefrange{sim:mod11:0t01000pontos:tabela}{sim:mod11:0t01000pontosImpar:tabela}.
$\beta$ pode ser definido como o erro médio dos valores com tamanho congruentes
a 3 módulo 11, o que ``levanta'' a função ao ser somado. E $\alpha$ pode ser
definido pela seguinte equação:

\begin{equation}
  \alpha = (100 - E_0 - \beta)/100 \approx 0.848,
\end{equation}
onde $E_0$ representa o erro médio dos valores com tamanho congruente 0 módulo
11.

Podemos ver na \cref{sim:mod11:fit:optimo} que os valores selecionados para
$\alpha$ e $\beta$ realmente aproximam a função, demonstrando se aderir bem a
função original.

\begin{table}[h]
  \centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Média     & 0.51903759262535 \\
\hline
Variância & 0.1470678913781397 \\
\hline
Desvio padrão & 0.3834943172696822 \\
\hline
\end{tabular}
  \caption{Resumo dos valores de erro obtidos após a função de aproximação com
  valores $\alpha$ e $\beta$ ótimos.}
  \label{sim:mod11:fit:optimo}
\end{table}

Além disso, essas grandezas de erro demonstram que aproximadamente 25\% da
amplitude é perdida mesmo para execuções iniciais com um número pequeno de
$a$'s, e se mantem constante mesmo para quantidades de $a$'s próximos a 1000,
demonstrando algo que parece ignorar a decoerência que deveria ocorrer na
aplicação de uma quantidade alta de portas, como é o caso de aplicar centenas
de portas.
